---
author: Pierre Marquestaut, Mireille Coilhac et Nicolas revéret
title: Listes en compréhension
---


## I. Premiers tableaux en compréhension

Un tableau peut s'initialiser avec des éléments par défaut de plusieurs manières.

En voici deux :

```python
>>> tableau = [0, 0, 0, 0]
>>> tableau = [0] * 4  
```

Le langage Python permet une autre manière pour créer des tableaux : il s'agit de la **construction par compréhension**.

Cela permet de créer des tableaux que nous n'aurions pas su créer avec la méthode précédente. Par exemple, comment créer le tableaux contenant les 1000 premiers carrés : 1, 4, 9, 16, 25 etc ? Nous allons étudier omment procéder dans ce cours.

Le code suivant permet également de créer un tableau de 4 éléments initialisés à 0. C'est une création de tableau **par compréhension**. on dit aussi que le tableau est **écrit en compréhension**

```python
>>> tableau = [0 for i in range(4)]
>>> tableau
[0, 0, 0, 0]
```
De la même façon, la boucle suivante :
```python
tableau = [0]*4
for i in range(4):
    tableau[i] = i
```
peut s'écrire :
```python
tableau = [i for i in range(4)]
```


???+ question

    ```python
    tableau = [i for i in range(5, 15)]
    ```

    === "Avec quelle ligne pourrait-on remplacer la ligne précédente ? (Cocher la réponse correcte)"
        
        - [ ] `#!py tableau = [5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15]`
        - [ ] `#!py tableau = [i, i, i, i, i, i, i, i, i, i]`
        - [ ] `#!py tableau = [0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]`
        - [ ] `#!py tableau = [5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14]`

    === "Solution"
        
        
        - :x: La valeur 15 est exclue.
        - :x: i prend les valeurs de l'intervalle.
        - :x: La valeur n'est pas contante.
        - :white_check_mark: i prend tour à tour les valeurs de 5 jusqu'à 14.

???+ question

    Ecrire en compréhension la liste `[5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5]` qui contient 20 fois l'entier 5.
    
    [Puzzle](https://www.codepuzzle.io/p/T3WK){ .md-button }


???+ question

    Compléter le script ci-dessous :

    {{IDE('scripts/construction')}}

??? success "Solution"

    ```python
    # un tableau cents en compréhension qui contient 10 entiers 100.
    cents = [100 for k in range(10)]

    # un tableau entiers en compréhension qui contient les 10 entiers entre 1 et 10 compris.
    entiers = [k for k in range(1, 11)]

    ```

On peut aussi utiliser des chaînes de caractères : 

???+ Testez

    Exécuter le script ci-dessous :

    {{IDE('scripts/avec_str')}}

???+ question

    Ecrire en compréhension : `['NSI-1', 'NSI-2', 'NSI-3', 'NSI-4', 'NSI-5', 'NSI-6', 'NSI-7', 'NSI-8', 'NSI-9', 'NSI-10']`

    {{IDE('scripts/a_vous')}}

??? success "Solution"

    ```python
    mon_tab = ["NSI-"+ str(i) for i in range(1, 11)]
    print(mon_tab)
    ```

### Quelques exemples

???+ question

    Compléter ci dessous le script : Ecrire en compréhension `lst3` qui donne la liste de la somme des éléments de [2, 3, 1, 5] et de [4, 1, 7, 0] qui sont de même taille.
    On doit obtenir : [6, 4, 8, 5]

    {{IDE('scripts/somme_listes')}}

??? success "Solution"

    ```python
    lst1 = [2, 3, 1, 5]
    lst2 = [4, 1, 7, 0]
    lst3 = [lst1[p] + lst2[p] for p in range(len(lst1))]
    print(lst3)
    ```

???+ question

    Répondre sur **papier**.

    Donner les listes lst1, lst2, lst4, lst6 et lst7

    ```python
    lst1 = [3 for i in range(4)]
    lst2 = [4-i for i in range(3)]
    lst3 = [1, 2, 3]
    lst4 = [lst3[i]**2 for i in range(len(lst3))]
    lst5 = ["a","b","c"]
    lst6 = [lst5[i]*2 for i in range(len(lst5))]
    lst7 = [elem*2 for elem in lst5]
    ```

??? success "Solution"

    ```python
    lst1 = [3, 3, 3, 3]
    lst2 = [4, 3, 2]
    lst4 = [1, 4, 9]
    lst6 = ['aa', 'bb', 'cc']
    lst7 = ['aa', 'bb', 'cc']
    ```


## II. Utilisation plus élaborée des tableaux en compréhension


Grâce à la construction par compréhension, il est possible d'appliquer un traitement (opération, fonction...) à chaque élément d'un tableau.

???+ Testez

    Exécuter le script ci-dessous :

    {{IDE('scripts/carres')}}


???+ question

    ```python
    double = [i * 2 for i in range(10)]
    ```

    === "Avec quelle ligne pourrait-on remplacer la ligne précédente ? (Cocher la réponse correcte)"
        
        - [ ] `#!py double = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]`
        - [ ] `#!py double = [2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11]`
        - [ ] `#!py double = [0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18]`
        - [ ] `#!py double = [4, 8, 12, 16]`

    === "Solution"
        
        
        - :x: Un traitement est appliqué aux valeurs prises par i.
        - :x: Le mauvais traitement est appliqué.
        - :white_check_mark: le tableau est composé du double de chaque valeur de l'intervalle [0,9]
        - :x: Le tableau double doit contenir autant d'éléments que le tableau d'origine.

???+ question

    Compléter pour obtenir la liste `dizaines = [0, 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90]`
    
    [Puzzle](https://www.codepuzzle.io/p/RBEF){ .md-button }

        
## III. Appliquer un filtre

La construction par compréhension permet d'appliquer un filtre à une structure de données de départ, afin de ne garder que certains éléments. On utilise pour cela une condition précédée du mot-clé `if`.

On peut ainsi créer un tableau qui ne conserve que les nombres pairs d'un tableau initial.

```python
>>> tableau = [0, 1, 6, 5, 4, 11, 12, 23, 26]
>>> pairs = [p for p in tableau if p%2 == 0]
>>> pairs
[0, 6, 4, 12, 26]
```

???+ question 

    ```python
    tableau = [i for i in range(5, 15)]
    nouveau_tableau = [j for j in tableau if j < 10]
    ```

    === "Avec quelle ligne pourrait-on remplacer la deuxième ligne ? (Cocher la réponse correcte)"
        
        - [ ] `#!py nouveau_tableau = [5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14]`
        - [ ] `#!py nouveau_tableau = [5, 6, 7, 8, 9]`
        - [ ] `#!py nouveau_tableau = [9, 8, 7, 6, 5]`
        - [ ] `#!py nouveau_tableau = [10, 11, 12, 13, 14]`

    === "Solution"   
        
        - :x: La condition entraine la sélection de certaines valeurs.
        - :white_check_mark: on sélectionne tous les éléments du tableau inférieurs à 10.
        - :x: Les éléments conservent l'ordre dans lequel il se trouvent dans le tableau initial.
        - :x: La condition indique les éléments qui sont conservés.

???+ question

    Créer en compréhension la liste des carrés des nombres de la liste `nombres`qui sont négatifs.

    [Puzzle](https://www.codepuzzle.io/p/W7MP){ .md-button }
    

???+ question

    Compléter le script ci-dessous :

    {{IDE('scripts/ssensemble')}}

??? success "Solution"

    ```python
    # un tableau positifs en compréhension qui contient 
    # les nombres réels positifs du tableau nombres
    nombres = [1, 0, -2, 9, -5, 4, -7, 5, -8]
    positifs = [k for k in nombres if k > 0]

    # un tableau voyelle_phrase en compréhension qui ne contient que les voyelles 
    # contenues dans la chaine de caractère phrase
    phrase = "je ne suis pas sans voix !"
    VOYELLES = "aeiouy"
    voyelle_phrase = [caractere for caractere in phrase if caractere in VOYELLES]
    ```

## IV. Les tableaux de tableaux


Pour construire un tableau de tableaux de même longueurs, on peut utiliser des compréhensions imbriquées.

Dans les exemples qui suivent nous appelerons `matrice` notre tableau de tableaux.

```python
>>> matrice = [[k for k in range(4)] for j in range(3)]
>>> matrice
[[0, 1, 2, 3], [0, 1, 2, 3], [0, 1, 2, 3]]
```

Pour bien visualiser le tableau `matrice` que nous venons de créer, nous pouvons l'écrire de la façon suivante :

```python
    matrice = [ [0, 1, 2, 3],
                [0, 1, 2, 3],
                [0, 1, 2, 3] ]         
```
👉 Chaque élément de `matrice` correspond donc à une "ligne".

On peut considérer que `matrice` a quatre "colonnes". Par exemple la première colonne (de rang 0) est `[0, 0, 0]`, et la dernière est `[3, 3, 3]`.

💡 Il est possible d'extraire une ligne de `matrice`.

```python
>>> ligne_0 = matrice[0]
>>> ligne_0
[0, 1, 2, 3]
```

💡 Il est possible d'extraire une colonne de `matrice`.

```python
>>> colonne_2 = [ligne[2] for ligne in matrice]
>>> colonne_2
[2, 2, 2]
```
???+ question 

    ```python
    matrice = [[j for i in range(4)] for j in range(4)]
    ```

    === "Avec quelle ligne pourrait-on remplacer la ligne précédente ? (Cocher la réponse correcte)"
        
        - [ ] `#!py matrice = [[0, 1, 2, 3], [4, 5, 6, 7], [8, 9, 10, 11], [12, 13, 14, 15]]`
        - [ ] `#!py matrice = [[0, 0, 0, 0], [1, 1, 1, 1], [2, 2, 2, 2], [3, 3, 3, 3]]`
        - [ ] `#!py matrice = [[0, 1, 2, 3], [0, 1, 2, 3], [0, 1, 2, 3], [0, 1, 2, 3]]`
        - [ ] `#!py matrice = [0, 1, 2, 3]`

    === "Solution"   
        
        - :x: La valeur j est constante pour chaque ligne.
        - :white_check_mark: La valeur j prend la valeur 0 pour la première ligne, puis 1, etc.
        - :x: La valeur j est constante pour chaque ligne.
        - :x: Les constructions imbriquées engendrent un tableau de tableaux.

???+ question

    Créer en compréhension la matrice `[[0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0]]`

    [Puzzle](https://www.codepuzzle.io/p/KSER){ .md-button }

???+ question

    Compléter le script ci-dessous :

    {{IDE('scripts/matrice')}}

??? success "Solution"

    ```python
    # un tableau matrice_carre_10 en compréhension, matrice 10x10
    # dont chaque ligne contient les entiers de 1 à 10.
    matrice_carre_10 = [[k for k in range(1, 11)] for j in range(10)]

    # un tableau ligne_5 en compréhension qui contient la colonne 5 (située à l'indice 4)
    # de la matrice matrice_carre_10
    colonne_5 = [ligne[4] for ligne in matrice_carre_10]

    # un tableau diagonale en compréhension qui contient la colonne 1ère colonne de la 1ère ligne,
    # la 2ème colonne de la 2ème ligne.... de la matrice carrée matrice_carre_10
    diagonale = [matrice_carre_10[i][i] for i in range(len(matrice_carre_10))]
    ```

???+ question

    Compléter le script ci-dessous :

    {{IDE('scripts/matrice_diag_2', MAX = 2)}}
    

       

## V. Exercice


??? question "π à Monte-Carlo"

    La [méthode de Monte-Carlo](https://fr.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9thode_de_Monte-Carlo) est un ensemble de méthodes algorithmiques visant à déterminer la valeur approchée d'une constante en utilisant des procédés aléatoires.

    On peut utiliser cette méthode afin de déterminer une valeur approchée de $\pi$. L'idée est la suivante :

    * on considère un carré de $2$ unités de côtés. Son aire vaut donc $4$ ;
    * on considère un disque de rayon $1$ centré au centre du carré. Son aire vaut donc $\pi \times 1^2=\pi$ ;
    * on génère un grand nombre de points aléatoires répartis de façon uniforme dans le carré.
    
    Il reste alors à compter le nombre de points à l'intérieur du disque. On peut montrer que leur fréquence tend vers $\frac{\pi}{4}$ quand le nombre de points aléatoires devient très grand.
    
    Une valeur approchée de $\pi$ est donc :
    
    $$\pi \approx 4 \times \frac{\text{nombre de points dans le disque}}{\text{nombre de points dans le carré}}$$

    On observe ci-dessous le carré de départ ainsi que de nombreux points. On a représenté de couleur différente ceux qui sont dans le cercle et ceux qui n'y sont pas.

    ![Méthode de Monte-Carlo](images/monte_carlo.svg){ .center .autolight width=50%}

    On se donne donc : 

    * une liste de `#!py nb_points` aléatoires, tous dans le carré décrit ci-dessus. Cette liste est nommée `points` et chaque point est représenté par ses coordonnées. Par exemple `#!py [(-0.5313, 0.0936), (0.9638, 0.3577), ...]`.
    
    * une fonction `#!py distance_origine` prenant en argument les coordonnées `x` et `y` d'un point et renvoyant sa distance à l'origine du repère (et donc au centre du cercle)

    On demande d'extraire la liste des points situés dans le cercle à l'aide d'une liste en compréhension.
    

    ??? note "La fonction `#!py random`"

        Le module `#!py random` de Python propose une fonction `#!py random` qui génère des nombres aléatoires uniformément répartis entre `#!py 0` et `#!py 1`.
        
        👉 On a donc `#!py 2 * random()` qui est compris entre `#!py 0` et `#!py 2`

        👉 On en déduit que  `#!py 2 * random() - 1` est compris entre `#!py -1` et `#!py 1`. 

        
    {{ IDE('/scripts/points') }}


    ??? success "Solution"

        Pour ne pas surcharger le site, nous avons choisi ici `nb_points = 1000`. Chez vous, sur votre prpre éditeur Python, vous pouvez tester avec `nb_points = 100_000`, pour obtenir une meilleure précision.

        ```python
        from math import sqrt
        from random import random

        nb_points = 1000
        points = [(2 * random() - 1, 2 * random() - 1) for _ in range(nb_points)]


        def distance_origine(x, y):
            return sqrt(x * x + y * y)


        proches = [p for p in points if distance_origine(p[0], p[1]) <= 1]
        approximation = 4 * len(proches) / nb_points

        print("Pi est environ égal à : ", approximation)
        ```
        

## VI Crédits

Pierre Marquestaut, Nicolas Revéret et Mireille Coilhac

